秘書處偏幫 石禮謙越權押後會期 泛民堅持開會 涂謹申當選主席

秘書處偏幫 石禮謙越權押後會期
泛民堅持開會 涂謹申當選主席

泛民昨無理會涂謹申被DQ一事，堅持召開《逃犯條例》修例法案委員會第三次會議。夏家朗攝

【送中惡法】

【本報訊】立法會建制派在秘書長陳維安及秘書處配合下，昨以粗暴手法DQ民主黨涂謹申主持《逃犯條例》修例法案委員會職務，由經民聯石禮謙接手，並即時宣佈取消昨午會議，押後至本周六再開會，但民主派並無理會被指越權決定，堅持開會，並選出由涂及公民黨郭榮鏗任正副主席。建制派指民主派會議是「非法集會」，涂警告建制派不要嘗試阻止他主持會議，否則或違特權法，不排除報警。

記者：梁穎妍 林俊謙

相關新聞：保安鎖門熄音響阻採訪

立會秘書處要求《逃犯條例》法案委員會委員昨午回覆，是否接納內會DQ涂謹申指引，一如所料60名委員中，有36名建制派支持，石禮謙隨即在中午兩度見傳媒，先宣佈接到主持會議「命令」，並將會議押後至周六早上9時，其後又宣佈取消昨午會議，強調做法合理，「（內會）個指令已經超越咗（涂謹申）以前嗰個決定」。秘書處昨午3時許更通過政府新聞處發稿，宣佈會議日期已改。

泛民開會期間，建制派議員容海恩手持標語走向主席台抗議。

容海恩入場舉牌示威

民主派質疑秘書處取消原有會議是濫權且缺乏法理依據，堅持在沒秘書處支援下如期開會。會上首先處理內會指引，涂避席讓立會資歷排第二的梁耀忠主持，在場委員一致決定不處理內會指引，其間新民黨容海恩現身，衝到主席枱前舉牌示威，指有關會議非正式會議，斥民主派「玩泥沙」，更舉手發問，成為唯一出席的建制派委員。會議最後選出涂謹申和郭榮鏗任正副主席，又通過要求政府撤回草案的議案，以及決定同在周六早上9時開會。

民主派開會期間，近20名建制派議員在會議室外回應事件，自由黨主席張宇人形容民主派的會議是「非法集會」，建制派「班長」廖長江則指，只有石禮謙才有權力召開和主持選舉主席的會議，批評民主派會議無合法性和合理性，又稱該會無秘書或會議紀錄，故不會成為立會會議結果。對於立會過去若有委員反對，法案委員會都不會以書面方式表決，廖指該委員會現時沒主席，故規定不適用。

相關新聞：建制改期 免承認涂地位

涂謹申警告建制派勿嘗試阻止他主持會議。

涂：被阻主持或報警

涂會後表示會做好主席工作，警告周六若有人透過霸權阻他主持，或會報警，「因為係影響特權法」，若屆時有人干擾會議再要求選舉，他會執行議規。建制派周六將再選舉正副主席，涂直言無必要，「如果有人用霸權、靠惡嘅，咁可能真係打官司」，包括可能由已選出主席申請禁制令，阻止進行不合法主席選舉。

對於建制派指會議未有秘書出席，故結果無效，法律界郭榮鏗反駁指，據《議事規則》及《內務守則》有關舉行會議事宜指引，並無講明委員會召開時須有秘書在席。議會陣線朱凱廸稱，民主派在秘書長陳維安不能再保持中立，甚至違犯議事規則下，有責任「行返正路」，舉行合法會議，又指難回答周六將發生甚麼事，希望下一步由市民走出來回答。石禮謙昨傍晚稱已指示秘書處將原定昨日舉行的會議改於周六舉行，屆時才選法案委員會主席，委員會秘書昨亦發出通知。

內會前主席劉健儀指，秘書處只以書面詢問議員是否同意內會指引，未必符合議規中讓委員「考慮」程序， 按議規第76條，法案委員會行事方式及程序是自行決定，要「考慮」內會提供指引，如只是書面提問，而非開會討論，她認為未必符合議規精神。

下一則
下一則
保安鎖門熄音響阻採訪

保安鎖門熄音響阻採訪
建制改期 免承認涂地位
「失蹤」陳維安fb看會議直播 萬人促辭職
越權撐惡法 議會史首次